---
title: "Um resumo do curso de Estatística" 
author: "Lorival Junior"
date: "`r Sys.Date()`"
output: html_document
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

<style>
  body: justify
</style>

Esse documento busca resumir as matérias do curso de estatística e ser um material de revisão e consulta dessas.

## 1° Ano
<p>O primeiro ano é uma base para os próximos anos, sendo constituído de várias matérias de matemática pura e outras de estatística básica, essas matérias serão utilizadas em todos os anos seguintes. Essas matérias sendo, no primeiro semestre, Calculo I, Geometria Analítica, Estatística I e Fundamentos de Probabilidade, já no segundo, Calculo II, Algoritmos, Estatística II e Probabilidade I.</p>

### Cálculo I

<p>Cálculo I é uma matéria fundamental para desenvolvimento do curso, apresentando três novas funções matemáticas, o limite, a derivada e a integração. Essas funções serão utilizadas em todas as matérias tanto de cálculo como de estatística.</p>

#### **Limite**

##### **O que é um limite?**
Primeiramente, precisamos entender o que é o limite de uma função.

$$\lim\limits_{x \to 5} f(x) = 4$$

<p>Esse limite seria interpretado como a função f(x) se aproxima de 4 quando x tende a 5. Ou seja, quanto mais o valor de x da função se aproximar de 5, mais o resultado dessa função vai se aproximar de 5. Ou seja, o limite de uma função é o valor que ela se aproxima quando o valor do x se aproxima de outro valor. Assim, o limite de f(x) quando x tende à 5 é 4</p>

<p>Existem outras formas de se aproximar de um número na linha Real, tando pela esquerda, aumentando os número, como 0, 1, 2..., quanto pela direita, diminuindo os números, como 8, 7, 6..., esses são chamados de limites laterais, tendo uma notação para cada na tendência do x. </p> 

$$\lim\limits_{x \to 5^-} f(x) = 4$$
Quando a função se aproxima pela esquerda.

$$\lim\limits_{x \to 5^+} f(x) = 4$$
Quando a função se aproxima pela direita.

<p> Uma função pode ou não ter um limite, se ambos limites laterais forem iguais, ela tem um limete, se não, não existe limite daquela função.</p>

##### **Regras operacionais de limite**

$$\lim\limits_{x \to a} f(x) + g(x) = \lim\limits_{x \to a} f(x) + \lim\limits_{x \to a} g(x)$$
Ou seja, o limite da soma de funções de mesma base, é a soma dos limites das funções.

$$\lim\limits_{x \to a} K*f(x) = K*\lim\limits_{x \to a} f(x)$$
Ou seja, o limite de uma constante vezes uma função é o pruto da constante pelo limite

$$\lim\limits_{x \to a} f(x) * g(x) = \lim\limits_{x \to a} f(x) *\lim\limits_{x \to a} g(x)$$
Ou seja, o limite do produto de funções, é o produto dos limites das funções.

$$\lim\limits_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x) }= \frac{\lim\limits_{x \to a} f(x)}{ \lim\limits_{x \to a} g(x)}$$
Ou seja, o limite da divisão de funções, é a divisão dos limites das funções.

$$\lim\limits_{x \to a} f(x) ^n= (\lim\limits_{x \to a} f(x))^n$$
Ou seja, o limite de uma função elevada a uma potência, é a potência do limite.

##### **Calculando Limites**

O limite pode ser calculado via substituição direta, que significa trocar a variável x pelo valor que ela tende, por exemplo:

$$\lim\limits_{x \to 5} x^2 - 1$$

$$5^2 - 1$$

$$25 - 1$$

$$\lim\limits_{x \to 5} x^2 - 1 = 24$$

No entanto, muitas vezes não podemos substituir diretamente como quando o resultado do limite retorna uma indeterminação, por exemplo

$$\lim\limits_{x \to -1} \frac{x^2 -1}{x + 1}$$

$$\frac{-1^2 -1}{-1 + 1}$$

$$\frac{1-1}{-1+1}$$

$$\frac{0}{0}$$
Esse resultado é chamado indeterminação, não podendo ser considerado, para resolver essa indeterminação podemos seguir dois caminhos, o primeiro mexendo na equação e o segundo aplicando L'Hospital.

**Resolvendo indeterminações**

Olhando a equação anterior podemos separar a equação da parte de cima, o dividendo, é um produto da diferença.
$$\lim\limits_{x \to -1} \frac{x^2 -1}{x + 1}$$
$$\lim\limits_{x \to -1} \frac{(x+1)(x-1)}{x + 1}$$
$$\lim\limits_{x \to -1} (x-1)$$
Agora podemos fazer via substituição direta.

$$(-1 -1)$$
$$\lim\limits_{x \to -1} \frac{x^2 -1}{x + 1} = -2$$

Podemos resolver a inderteminação via L'hospital, que basicamente é derivar a parte de cima da divisão e parte de baixo, independetemente, derivação será explicada mais pra frente.
*OBS: L'Hospital apenas resolver equações que a indeterminação é do tipo $\frac{0}{0}$ e $\frac{\infty}{\infty}$.*

$$\lim\limits_{x \to -1} \frac{(x^2 -1)'}{(x + 1)'}$$
$$\lim\limits_{x \to -1} \frac{(2x)}{(1)}$$
Agora podemos fazer via substituição direta

$$(2*(-1))$$
$$\lim\limits_{x \to -1} \frac{x^2 -1}{x + 1} = -2$$

#####  **Alguns limites fundamentais**

Limites fundamentais são alguns limites que valem um valor conhecido, e são utilizados para descobrir outros limites mais complexos


$$\lim\limits_{x \to 0} \frac{sen(x)}{x} = 1$$
$$\lim\limits_{x \to 0} \frac{1 - cos(x)}{x} = 1$$
$$\lim\limits_{x \to 0^+} \frac{1}{x^r} = +\infty$$
$$\lim\limits_{x \to 0^-} \frac{1}{x^r} =$$ 
Se r é ímpar $-\infty$, se r é par $+\infty$

$$\lim\limits_{x \to -\infty} \frac{1}{x^r} = 0$$ 
$$\lim\limits_{x \to +\infty} \frac{1}{x^r} = 0$$ 

#### Derivação

##### **O que é uma derivada?**
A derivada representa o coeficiente de varição da reta tangente da função no ponto, sendo a inclinação dessa reta. Esse processo tem duas principais notações, sendo elas $f'(x)$ e $\frac{d}{dx}f(x)$.

[gráfico]



##### **Regras de derivação**

A derivação de funções mais complexas são resolvidas com base em algumas derivações já conhecidas, essas já conhecidas sendo chamadas de regras de derivação.

**Regra da constante**
A derivada de uma função constante é zero.
Ex:
$$\frac{d}{dx}(5) = 0$$
**Regra da potência**
Conhecida também como regra do tombamento, quando temos uma potência de x descemos a potência como produto e elevamos x potência menos um.
Ex:
$$\frac{d}{dx}(x^5) = 5 \cdot x^{5-1}$$
$$\frac{d}{dx}(x^5) = 5 \cdot x^{4}$$
**Regra da soma**
A derivada de uma soma de funções é a soma das derivadas das funções.
Ex:
$$\frac{d}{dx}(x^3 + 4x) = \frac{d}{dx}(x^3) + \frac{d}{dx}(4x)$$
$$\frac{d}{dx}(x^3 + 4x) = 3x^2 + 4)$$

**Regra do produto**
A derivada de um produto de funções é a soma da derivada da primeira vezes a segunda com a derivada da segunda vezes a primeira.<br>
No caso geral: $(f(x) \cdot g(x))' = f'(x)\cdot g(x) + g'(x)\cdot f(x)$<br>
Ex:
$$(x \cdot (2 - x^2))' = x'\cdot (2 - x^2) + (2 - x^2)'\cdot x$$
$$(x \cdot (2 - x^2))' = 1\cdot (2 - x^2) + (-2x)\cdot x$$
$$(x \cdot (2 - x^2))' = 2 - x^2 -2x^2$$
$$(x \cdot (2 - x^2))' = 2 -3x^2$$

**Regra da Divisão**

A derivada de uma divisão de funções é a diferença da derivada da primeira vezes a segunda com a derivada da segunda vezes a primeira, tudo isso dividido pela segunda ao quadrado.<br>
No caso geral: $\left(\frac{f(x)}{g(x)}\right)' = \frac{f'(x)\cdot g(x) - g'(x)\cdot f(x)}{g(x)^2}$<br>
Ex:
$$\left(\frac{x}{2 - x^2}\right)' = \frac{x'\cdot (2 - x^2) - (2 - x^2)'\cdot x}{(2-x^2)^2}$$
$$\left(\frac{x}{2 - x^2}\right)' = \frac{1\cdot (2 - x^2) - (-2x)\cdot x}{(2-x^2)^2}$$
$$\left(\frac{x}{2 - x^2}\right)' = \frac{1\cdot (2 - x^2) - (-2x)\cdot x}{(2-x^2)^2}$$
$$\left(\frac{x}{2 - x^2}\right)' = \frac{2 - x^2 -2x^2}{(2-x^2)^2}$$
$$\left(\frac{x}{2 - x^2}\right)' = \frac{2 - x^2 -2x^2}{(2-x^2)^2}$$
$$\left(\frac{x}{2 - x^2}\right)' = \frac{2 - 3x^2}{(2-x^2)^2}$$
Essa regra pode ser usada para resolver divisões de derivada, no entanto elas podem ser resolvidas também via regra do produto, lembrando que uma divisão também é um produto<br>
$$\left(\frac{2x- 1}{x}\right)' = [(2x - 1)(x^{-1})]'$$
$$\left(\frac{2x- 1}{x}\right)' = (2x - 1)'\cdot x^{-1} + (x^{-1})'\cdot (2x - 1) $$
$$\left(\frac{2x- 1}{x}\right)' = 2\cdot x^{-1} + (-1\cdot x^{-2})\cdot (2x - 1) $$
$$\left(\frac{2x- 1}{x}\right)' = \frac{2}x - \frac{2x - 1}{x^2} $$
**Regra da cadeia**
A regra da cadeia é usada quando temos uma composta de funções, ela é o produto da derivada da primeira aplicada na segunda com a derivada da segunda.

No caso geral: $(f \circ g)'(x) = f'(g(x))\cdot g'(x) $<br>
Ex:
$$\frac{d}{dx}(x^2 + 3x)^4$$
Nesse exemplo, $f(x) = x^4$ e $g(x) = x^2 + 3x$
Agora é necessário achar f'(g(x)) e g'(x)
$$f'(x) = 4x^3$$
$$f'(g(x))= 4(x^2 + 3x)^3$$
$$g'(x) = 2x + 3$$

$$\frac{d}{dx}(x^2 + 3x)^4 = 4(x^2 + 3x)^3 \cdot (2x + 3)$$
##### **L'Hospital**
L'Hospital é usado para resolver indeterminações em limites, facilitando a resolução de indeterminações do tipo $\frac{0}{0}$ e $\frac{\infty}{\infty}$


#### Integração

### Geometria Analítica

### Estatística I

### Fundamentos de Probabilidade

### Calculo II

### Algoritmos

### Estatística II

### Probablidade I

## 2° Ano

### Calculo III

### Algebra Linear

### Estrutura de Dados

### Probabilidade II

### Calculo IV

### Métodos Numéricos

### Estatística Computacional

### Inferência

###